{
    "title": "學庸3",
    "range_remark": "(p59-p78)",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "order": 1,
            "type": 1,
            "stem": "小人閒居為不善，無所不至；見君子而後__然。",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "①厭",
                "②揜",
                "③掩",
                "④彥"
            ]
        },
        {
            "id": 2,
            "order": 2,
            "type": 1,
            "stem": "視而不見，聽而不聞，食而不知其味。此謂",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "①修身在齊其家",
                "②齊其家在修其",
                "③君子必誠其意",
                "④修身在正其心"
            ]
        },
        {
            "id": 3,
            "order": 3,
            "type": 1,
            "stem": "如惡惡臭，如好好色，此之謂自謙。「自謙」是內心：________，並非為別人而發的。",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①自我謙恭",
                "②自足自快",
                "③誠實無欺",
                "④自覺滿足"
            ]
        },
        {
            "id": 4,
            "order": 4,
            "type": 1,
            "stem": "所謂「誠其意」者，毋____也。",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①欺人",
                "②自欺",
                "③自責",
                "④執著"
            ]
        },
        {
            "id": 5,
            "order": 5,
            "type": 1,
            "stem": "修身在正其心。「身不得其正者」以下何者非？",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "①有所忿懥",
                "②有所憂患",
                "③有所敖惰",
                "④有所好樂"
            ]
        },
        {
            "id": 6,
            "order": 6,
            "type": 1,
            "stem": "所謂「治國必先齊其家者」，其家不可教，而能教人者，",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "①少之",
                "②聖人",
                "③君子",
                "④無之 。"
            ]
        },
        {
            "id": 7,
            "order": 7,
            "type": 1,
            "stem": "孝者，所以事君也；弟者，所以事長也；慈者，所以____也。",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①仁愛",
                "②使眾",
                "③教人",
                "④寬厚"
            ]
        },
        {
            "id": 8,
            "order": 8,
            "type": 1,
            "stem": "哪三個根本德目是齊家、治國的奠脚石，亦是中國文化之可以昂揚於世界成就泱泱大國的不二法門？",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①禮智信",
                "②孝弟慈",
                "③孝弟忠",
                "④仁義禮"
            ]
        },
        {
            "id": 9,
            "order": 9,
            "type": 1,
            "stem": "以下何者為非？所謂「齊其家在修其身」者，人之其所____而辟焉",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "①親愛",
                "②賤惡",
                "③好樂",
                "④畏敬"
            ]
        },
        {
            "id": 10,
            "order": 10,
            "type": 1,
            "stem": "桀紂帥天下以暴，而民從之。「帥」的意思為",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "①率領",
                "②統帥",
                "③領導者",
                "④表率"
            ]
        },
        {
            "id": 11,
            "order": 11,
            "type": 1,
            "stem": "此謂一言僨事，一人定國。「僨」是指",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "①激憤為事",
                "②憤怒中決定",
                "③貪妄暴戾",
                "④敗壞事情"
            ]
        },
        {
            "id": 12,
            "order": 12,
            "type": 1,
            "stem": "所藏乎身____，而能喻諸人者，未之有也。",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①不善",
                "②不恕",
                "③不仁",
                "④不中"
            ]
        },
        {
            "id": 13,
            "order": 13,
            "type": 1,
            "stem": "如惡惡臭，如好好色，此之謂自謙。故君子________",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①必誠其意",
                "②必慎其獨",
                "③有絜矩之道",
                "④不可不慎 也"
            ]
        },
        {
            "id": 14,
            "order": 14,
            "type": 1,
            "stem": "父慈子孝家和散，兄寬弟忍順氣湯，妯娌和睦消毒飲，家有賢妻化氣丹。此家庭和樂的四味藥，是誰說的？",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①呂洞賓",
                "②何仙姑",
                "③韓湘子",
                "④孫不二"
            ]
        },
        {
            "id": 15,
            "order": 15,
            "type": 1,
            "stem": "所謂平天下在治其國者，上老老，而民____上長長，而民興弟。",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①興仁",
                "②興孝",
                "③效慈",
                "④不倍"
            ]
        },
        {
            "id": 16,
            "order": 16,
            "type": 1,
            "stem": "詩云：「桃之夭夭，其葉蓁蓁」，「夭夭」其意為",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "①茂美盛大的樣子",
                "②和諧美好的樣子",
                "③驕艷美好的樣子",
                "④欣欣向榮的樣子"
            ]
        },
        {
            "id": 17,
            "order": 17,
            "type": 1,
            "stem": "上恤孤，而民不倍。是以君子",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "①必誠其意",
                "②必慎其獨",
                "③有絜矩之道",
                "④不可不慎 也"
            ]
        },
        {
            "id": 18,
            "order": 18,
            "type": 1,
            "stem": "曾子曰：「十目所視，十手所指，其__乎！",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "①慎",
                "②懼",
                "③顏",
                "④嚴"
            ]
        },
        {
            "id": 19,
            "order": 19,
            "type": 1,
            "stem": "詩云:「其儀不忒，正是四國」。「忒」的意思",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "①差錯",
                "②善良",
                "③美好",
                "④錯失"
            ]
        },
        {
            "id": 20,
            "order": 20,
            "type": 1,
            "stem": "心誠求之，雖不中，不遠矣。未有學____而后嫁者也",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①持家",
                "②養子",
                "③理財",
                "④忍耐"
            ]
        },
        {
            "id": 21,
            "order": 21,
            "type": 2,
            "stem": "一家仁，………；………，機如此。",
            "answer": "一國興仁一家讓一國興讓一人貪戾一國作亂其"
        },
        {
            "id": 22,
            "order": 22,
            "type": 2,
            "stem": "小人閒居為不善，無所不至；………見其肺肝然，則何益矣？",
            "answer": "見君子而後厭然揜其不善而著其善人之視己如"
        },
        {
            "id": 23,
            "order": 23,
            "type": 2,
            "stem": "故好而知其惡，惡而知其美者，天下鮮矣。故諺有之曰：「………以齊其家。",
            "answer": "人莫知其子之惡莫知其苗之碩此謂身不修不可"
        }
    ]
}